\chapter{Testování}
Tato kapitola obsahuje popis použitých technologií a~postupů při testování kódu pomocí nástroje PHPUnit a~také popis provedeného uživatelského testování. Došlo k~otestování klíčových částí modulu, k~provedení heuristické analýzy a~uživatelskému testování.

\section{Jednotkové testy}
Jednotkové testy, neboli \textit{unit testy}, jako nejnižší možnou úroveň testují jednotlivé třídy a~správnost návratových hodnot jejich metod. V~jednotkových testech by se měl programátor vyvarovat použití databáze, volání metod jiných tříd, používání filesystému nebo přistupování k~síti. \cite{testovani_zdrojak}

V~aplikaci byl pro testování využit framework PHPUnit\footnote{Dostupné z: \url{https://phpunit.de/}.}, který byl zvolen především z~důvodu přímé integrace ve frameworku Symfony. Jednotlivé testy jsou umístěny ve složce \verb|tests|, jejíž struktura kopíruje strukturu modulu \verb|TimejobBundle|. Tedy například ve složce \verb|tests/Entity| jsou testy jednotlivých entitních tříd.

Jednotkové testy jsou samostatné třídy, které  rozšiřují třídu \textit{TestCase}. Jednotlivé metody reprezentující testy pracují s~objekty dané třídy a~vždy vytváří novou instanci téhož objektu, neboť jednotkové testy by neměly zasahovat do databáze nebo ovlivňovat jiné třídy. Na vytvořeném objektu s~požadovanými vlastnosti je tedy zpravidla zavolána testovaná metoda a~návratová hodnota porovnána s~očekávanou. K~tomu framework PHPUnit nabízí především funkci \textit{AssertEqual} a~podobné, které vždy testují hodnotu předanou parametrem těmto metodám.

V~ukázce \ref{lst:unittest} je proveden test metody \verb|isActive()| entitní třídy Enrollment, která vrací informaci o~tom, zda je zadaný zápis aktivní a~studenti na něj mohou odpovídat. V~tomto případě bylo vytvořeno hned několik testů, každý simulující odlišnou situaci.
\clearpage
\begin{lstlisting}[label={lst:unittest},caption=Příklad jednoduchého jednotkového testu]
class EnrollmentTest extends TestCase {
    public function testIsActive() {
        $from = new DateTime('now');
        $from->modify('-10 days');
    
        $to = new DateTime('now');
        $to->modify('+1 day');
    
        $enrollment = new Enrollment();
        $enrollment->setValidFrom($from);
        $enrollment->setValidTo($to);
        $enrollment->setIsFinished(true);
    
        $this->assertEquals(true, $enrollment->isActive());
        $this->assertEquals(false, $enrollment->isPassed());
    }
    //...
\end{lstlisting}

\section{Integrační testy}
Pro testování funkčnosti operací, které využívají více entit nebo více tříd či například přistupují do databáze, využíváme integrační testy.  \cite{testovani_zdrojak} Pro jejich realizaci byl v~této práci použit framework PHPUnit, který nabízí potřebnou funkcionalitu. Testování probíhá v~zásadě obdobně jako u~jednotkových testů, avšak je třeba testovacím třídám kromě entit zpřístupnit také další důležité služby aplikace. Mohou jimi být například Doctrine, jednotlivé třídy \textit{operation} nebo formulářové třídy. Často se k~tomu využívá třída \textit{kernel} Symfony aplikace.

V~rámci práce autor vytvořil například testy formulářových tříd \ref{lst:formtest}. Je otestována funkčnost předání dat po odeslání, předvyplnění hodnot, vykreslení všech formulářových polí a~také validace vstupů, které byly v~rámci testu vytvořeny. Validní formát daného pole vždy vychází z~anotace u~jednotlivých proměnných příslusných entit, pokud není přidána dodatečná validace.
\clearpage
\begin{lstlisting}[label={lst:formtest},caption=Příklad testu formulářové třídy]
class SubjectsTypeTest extends TypeTestCase
{
    //...
    public function testSubmitValidData()
    {

        $validator = $this->get('validator');

        $formData = array(
            'title' => ''
        );

        $objectToCompare = new Subject();        
        $form = $this->factory
            ->create(SubjectType::class, $objectToCompare);
        
        $form->submit($formData);
        $this->assertTrue($form->isSynchronized());

        $errors = $validator->validate($objectToCompare);
        $this->assertEquals(1, count($errors));
        
        $view = $form->createView();
        $children = $view->children;

        foreach (array_keys($formData) as $key) {
            $this->assertArrayHasKey($key, $children);
        }
    }
    //...
\end{lstlisting}

Dále byly otestovány jednotlivé třídy \textit{operation}, které pracují s~mnoha entitami a~ostaními třídami \textit{operation} či \textit{functionality}. Při testování těchto operací je často využíván tzv. \textit{mock} různých objektů. Jedná se o~objekty, které se tváří jako dané třídy, ale neovlivňují zbytek aplikace, například je tento princip využit v~aplikaci u~repozitářů.

\clearpage
\section{Heuristická analýza}
Následující kapitola popíše první úroveň testování uživatelského rozhraní vytvořeného modulu. Heuristická analýza spočívá v~průchodu jednotlivých stránek aplikace a~jejich ohodnocení z~hlediska použitelnosti. \cite{testovani_heur}

Při analýze autor práce postupoval dle desatera principů použitelnosti vytvořených Jakobem Nielsnem. \cite{testovani_heur}

\begin{description}[labelindent=0.3cm, style=nextline]
    \item[1. Viditelnost stavu systému] Systém by měl vždy dát uživateli vědět, co se právě odehrává.
    \item[2. Spojení mezi systémem a~reálným světem] Komunikace systému s~uživatelem by se měla odehrávat uživatelsky příjemným způsobem (srozumitelný jazyk bez odborných termínů).
    \item[3. Uživatelská kontrola a~svoboda] Uživatelé při práci se systémem dělají chyby a~potřebují proto únikový východ pro návrat do předchozího stavu.
    \item[4. Konzistence a~standardizace] Uživatelé by neměli být nuceni přemýšlet, jesti různé termíny znamenají to stejné, proto se doporučuje dodržovat obecné zásady.
    \item[5. Prevence chyb] Vyvarovat se chybových hlášení bezpečným designem, který bude preventivně působit proti problémům.
    \item[6. Rozpoznání místo vzpomínání] Uživatel by neměl být nucen vzpomínat si na provádění operací v~systému, instrukce by měly být v~systému vždy viditelně umístěny.
    \item[7. Flexibilní a~efektivní použití] Umožnění zrychlení práce se systém pro pokročilé uživatele.
    \item[8. Estetický a~minimalistický design] Design má být bez nepotřebných informací.
    \item[9. Pomoc uživatelů poznat, pochopit a~vzpamatovat se z~chyb] Chybové hlášky by měly být uváděny v~přirozeném jazyce a~měly by navrhovat řešení.
    \item[10. Nápověda a~návody] Všechny informace se musí dát lehce vyhledat, nápověda by měla obsahovat postupy v~krocích.
\end{description}

\clearpage
Po provedení analýzy byly zjištěny následující nedostatky, které byly vyřešeny a~opraveny.

\begin{description}[labelindent=0.3cm, style=nextline]
    \item[Uživatelská kontrola a~svoboda] Bylo zjištěno, že se na některých obrazovkách nenachází odkaz na předchozí obrazovku. Tedy například při editaci předmětu se nelze pohodlě odkazem v~drobečkové navigaci vrátit na detail předmětu, ale jen na seznam všech předmětů. Dále pokud se uživatel při vytváření validační skupiny u~zápisu předmětů rozhodne vrátit zpět bez odeslání formuláře, skupina je již vytvořená a~zobrazuje se v~seznamu validačních skupin.
    \item[Nápověda a~návody] Byly zjištěny drobné nedostatky v~popisu různých akcí, formulářových polí a~odkazů, u~kterých chyběla nápověda nebo popis.
\end{description}

Tyto nedostatky, které vyplynuly z~analýzy, byly autorem práce opraveny. V~prvním případě byly přidány odkazy do drobečkové navigace a~ve druhém případě doplněny popisky odkazů nebo symbol otazníku s~nápovědou.

\section{Uživatelské testování}
Vzhledem k~povaze modulu byly pro uživatelské testování vybrány dvě části modulu. První částí je výběr volitelných předmětů studenty a~druhou části je vyplnění požadavků na výuku učitelů školy. Pro testování byla v~systému vytvořena modelová data. Během testování se uživatelé budou přihlašovat do informačního systému, tuto funkcionalitu poskytuje informační systém, nikoliv modul, proto tato funkcionalita není testována.

Protože vývoj modulu probíhal přímo pro potřeby školy Michael a~tvorbu zápisů, jejich vyhodnocení a~tvorbu úvazků bude provádět jedna osoba, byl vývoj modulu průběžně konzultován a~jednotlivé nedostatky průběžně opravovány.

\subsection{Výběr volitelných předmětů - studenti}
Důležitou součástí systému je výběr volitelných předmětů studenty školy, proto bylo pro toto testování osloveno celkem pět studentů. Vzhledem k~tomu, že se jedná pouze o~výběr předmětů v~prostředí internetového prohlížeče, není potřeba tuto funkcionalitu testovat přímo se studenty školy Michael. Pro testování byli vybráni dva studenti gymnázia, jedna studentka střední školy se zaměřením na ekonomiku a~dva studenti vysoké školy. Všichni bez zaměření na studium informačních technologí a~s~běžnými uživatelskými schopnostmi práce s~počítačem.

\subsubsection*{Scénář: Vyplnění výběru preferovaných předmětů}
Přihlaste se do systému přístupovým kódem, který vám byl poskytnut. Najděte seznam aktuálních zápisů, vyberte si zápis a~vyplňte preferované volitelné předměty. Přečtěte si popis zápisu a~pokuste se vybrat si volitelné předměty. Formulář odešlete. Pokud si nebudete s~něčím vědět rady, nalezněte v~systému nápovědu a~pokuste se najít odpovědi tam.

\subsubsection*{Scénář: Změna výběru preferovaných předmětů}
Rozmyslíte si svůj výběr volitelných předmětů. Přihlaste se proto do systému a~svůj výběr libovolně změňte.

\bigskip
Všichni studenti si s~testovacími scénáři poradili velmi dobře a~nenastaly žádné významnější komplikace. Studenti ale byli zmateni z~nemožnosti vybrat si jeden konkrétní předmět z~nabídky. Jednalo se o~předmět tzv. navazující, který si mohli zapsat pouze studenti, kteří v~minulosti absolvovali jiný předmět. 

Dalším nedostatkem, který vyplynul z~testování, je tlačítko \textit{Odpovědět}, které by dle návrhů mělo mít spíše popisek \textit{Vyplnit zápis}. Dále se text tohoto tlačítka nelišil, pokud student dosud zápis nevyplnil vůbec a~v~případě, když student zápis již vyplnil. 

V~modulu tedy autor provedl potřebné změny. Byl přidán popis k~navazujícím předmětům a~také byly změněny popisky tlačítka pro vyplnění a~úpravy odpovědí zápisu.

\subsection{Vyplnění preferencí na úvazky - učitelé}
Na střední škole Michael se vyučuje široké spektrum předmětů včetně informačních technologí. Většina učitelů má však běžné uživatelské schopnosti práce s počítačem. Jelikož funkcionality modulu pro vyplnění požadavků učitelů nejsou nikterak unikátní právě pro školu Michael, byly pro účely testování osloveni dva učitelé a~jeden student pedagogické falkulty na VŠ.

\subsubsection*{Scénář: Vyplnění požadavků na úvazky}
Přihlaste se do systému přístupovým kódem, který vám byl poskytnut. Najděte formulář pro vyplnění požadavků na úvazky, vyplňte a~následně formulář odešlete.

\bigskip
Během testování byl odhalen jeden chybějící překlad popisku vybraných tříd a~jeden učitel chybně porozuměl počítadlu vybraných preferovaných úvazků a celkového požadovanému úvazku. V~modulu byl tedy opraven chybějící překlad a~přidána nápověda ve formě ikony otazníku k~počítadlu úvazků.

Celkově tedy uživatelské testování proběhlo úspěšně a~modul je připraven pro plnou integraci do informačního systému, reálné nasazení a~následné testování v~ostrém provozu.